% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,mois=Septembre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\usepackage{booktabs}

\begin{document}

\NewTableCommand\toprule{\hline[1.15pt]}
\NewTableCommand\midrule{\hline[0.8pt]}
\NewTableCommand\bottomrule{\hline[1.15pt]}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Stats à une variable - Exercices}

\smallskip

\begin{ccadre}[Compteur=false]
Dans tous les exercices, les calculs de fréquences seront arrondis à 3 décimales (1 seule si elles sont en \%.)
\end{ccadre}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
Dans une entreprise, on a relevé le nombre quotidien de bons de commande durant une période de 15 jours et on a obtenu la série suivante : 8 / 10 / 12 / 10 / 10 / 12 / 9 / 11 / 10 / 9 / 12 / 11 / 12 / 6 / 9.
\begin{enumerate}
	\item \textit{Dépouiller} ces données et faire le tableau valeur / effectif / fréquence / fréquence cumulée.
	\item Faire la représentation en diagramme bâton.
	\item Déterminer la moyenne et l'écart-type de cette série (résultats arrondis à 1 décimale).
	\item Déterminer la médiane, les quartiles et l'inter-quartile de cette série statistique.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
Pour son bilan de fin d'année, un directeur des ventes a relevé sur l'année le nombre unités vendues pour chaque article de son magasin et a regroupé ces données par classes suivant le prix de l'article (par exemple, concernant les articles dont les prix sont compris entre 250 et 350 euros, on en a vendu 720) :
\begin{center}
	\begin{tblr}{cc}
		\toprule
		Classe de prix en euros & Nombre d'articles (de cette classe de prix) vendus \\ \toprule
		${[50;150[}$ & 80 \\ \midrule
		${[ 150;250 [}$ & 160 \\ \midrule
		${[ 250;350 [}$ & 720 \\ \midrule
		${[ 350;450 [}$ & 1\,680 \\ \midrule
		${[ 450;550 [}$ & 2\,720 \\ \midrule
		${[ 550;650 [}$ & 1\,760 \\ \midrule
		${[ 650;750 [}$ & 640 \\ \midrule
		${[ 750;850 [}$ & 160 \\ \midrule
		${[ 850;950 [}$ & 80 \\ \bottomrule
	\end{tblr}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Faire le tableau classes / centres / effectifs / fréquence / bornes supérieures / fréquences cumulées.
	\item Faire l'histogramme (les classes ont la même amplitude) de cette statistique (abscisse : 1cm/100).
	\item En considérant l'effectif de chaque classe regroupé au centre de la classe, déterminer la moyenne et l'écart-type de cette série statistique (arrondis à l'entier).
	\item Construire la courbe des fréquences cumulées croissantes (abscisse : 1cm/100 et ordonnée : 10 cm d'unité).
	\item Déterminer, par interpolation, la médiane, les quartiles et l'inter-quartile de cette série (arrondis à l'entier).
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
Dans une classe, les notes obtenues à un devoir sont les suivantes : 8 / 6 / 9 / 18 / 9 / 11 / 9 / 13 / 7 / 13 / 14 / 7 / 10 / 10 / 10 / 7 / 13 / 14 / 10 / 13 / 15 / 5 / 16 / 13 / 9 / 10 / 7 / 12 / 5 / 12 / 2 / 9 / 9 / 8 / 8.
\begin{enumerate}[]
	\item Dépouiller ces données et faire le tableau valeur / effectif.
	\item Faire la représentation en diagramme bâton (abscisse : 1cm/1 point et ordonnée : 1 cm/1 copie).
	\item Déterminer la moyenne $\overline{x}$ et l'écart-type $\sigma$ de cette série (résultats arrondis à 1 décimale).
	\item Déterminer le pourcentage de notes compris dans l'intervalle $\intervFF{\overline{x}-\sigma}{\overline{x}+\sigma}$. 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
Une maison d'édition confie la frappe de ses manuscrits à une entreprise spécialisée dans la saisie informatique.

Les documents sont découpés en parties possédant chacune le même nombre de caractères qui sont ensuite retournées à l'auteur pour correction. Sur chacune des parties de documents ainsi vérifiées, on a relevé le nombre de fautes de frappe et on regroupé les relevés par classes pour obtenir le tableau suivant :
\begin{center}
	\begin{tblr}{ccc}
		\toprule
		Nombre de fautes de frappe & Classe & Fréquence de parties corrigées en \% \\ \toprule
		de 75 à 79 & $[75;80[$ & 5 \\ \midrule
		de 80 à 84 & $[80;85[$ & 10 \\ \midrule
		de 85 à 89 & $[85;90[$ & 20 \\ \midrule
		de 90 à 94 & $[90;95[$ & 36 \\ \midrule
		de 95 à 99 & $[95;100[$ & 15 \\ \midrule
		de 100 à 104 & $[100;105[$ & 8 \\ \midrule
		de 105 à 109 & $[105;110[$ & 6 \\ \bottomrule
	\end{tblr}
\end{center}
Par exemple, 36\,\% des parties corrigées comportaient de 90 à 94 fautes (classe notée $[90;95[$).
\begin{enumerate}
	\item Faire le tableau classes / centres / fréquence / bornes supérieures / fréquences cumulées.
	%\item Faire l'histogramme de cette statistique (abscisse : 1cm/5 fautes et aire : 1cm$^2$/5\,\%).
	\item En considérant l'effectif de chaque classe regroupé au centre de la classe, déterminer la moyenne et l'écart-type de cette série statistique (arrondis à 1 décimale).
	\item Construire la ligne brisée des fréquences cumulées (abscisse : 1cm/5 fautes et ordonnée : 10 cm/100\,\%).
	\item Déterminer, par interpolation, la médiane (arrondie à 1 décimale).
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
Dans une entreprise, on a sélectionné \num{1000} employés à qui on a fait passer un test de 10 questions concernant les consignes de sécurité à connaître. L'analyse des résultats a donné le dépouillement suivant :
\begin{center}
	\begin{tblr}{width=16cm,colspec={l*{7}{X[c]}}}
		\toprule
		Nb de réponses exactes & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\ \midrule
		Nb d'employés ayant obtenu cette note & 48 & 71 & 262 & 381 & 167 & 48 & 23 \\ \bottomrule
	\end{tblr}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Faire le tableau valeur / effectif / fréquence / fréquence cumulée.
	\item Faire la représentation en diagramme bâton (abscisse : 1cm/1 point et ordonnée : 1cm/50 employés).
	\item Déterminer la moyenne et l'écart-type de cette série (résultats arrondis à 2 décimales).
	%\item Faire la représentation en bande empilée des fréquences cumulées de cette série statistique.
	\item Déterminer la médiane, les quartiles et l'inter-quartile de cette série statistique.
	\item On estime que la formation à la sécurité a été faite correctement si au moins 95\,\% des employés a obtenu la moyenne (5 sur 10) ET qu'u moins un quart d'entre eux a obtenu au moins 8 au test.
	
	Que pouvez-vous conclure du résultat de ce test ?
	%\item L'année précédente, 57,8\,\% des employés testés avaient obtenu une note d'au moins 7 sur un test équivalent et 15,4\,\% s'étaient trompés à au moins la moitié des questions. Comment ces taux ont-ils évolué ? Calculer leur variation en pourcentage arrondi à 1 décimale.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}